《環球時報》指出，耿爽將前往中國常駐聯合國代表

【环球时报-环球网报道 记者 白云怡 乌元春】6月5日下午，耿爽作为外交部发言人最后一次站在蓝厅的主持台上。在这次外交部例行记者会上，他当场宣布，因工作安排，将不再担任外交部发言人。

“由于工作安排的原因，我即将奔赴新的岗位，今天应该是我作为外交部发言人，最后一次主持例行记者会，借此机会也对大家在过去近4年时间里给予我的关心、帮助、支持、鼓励表示衷心感谢。”在5日的记者会的最后，耿爽向外界宣布了他卸任外交部发言人这一消息。

“作为一名中国外交官，无论走到哪里，我都会继续地讲好中国故事，传递中国声音，为促进中国与世界的相互了解，增进中国人民与世界人民的友好情谊，做出自己的努力与贡献。在此跟大家道别，我们后会有期，谢谢大家。”耿爽这样表示。据《环球时报》记者了解，耿爽不久后将前往中国常驻联合国代表团工作。

截至今天，耿爽站在蓝厅的讲台上已经快4年了。他第一次在外交部例行记者会上亮相是在2016年的9月26日。“今天我没带本子，给大家带来一个人。”那天，时任外交部新闻司司长陆慷曾这样幽默地向中外记者介绍他，而台下的外媒记者们则纷纷请求中国同行帮忙写下这名新发言人的中文名字。

在当天的记者会上，耿爽在短短20分钟内回答了12个问题，从中印边界问题，到朝核问题，从印巴关系，再到气候变化。耿爽的回答言简意赅、逻辑清晰，顺利完成了作为外交部发言人的首次亮相。在回应一位记者提出的有关中印边防部队对峙的问题时，他简明却清晰地回答道，“中印边界从未正式划定，双方正在通过谈判解决领土争议。中国边防部队一贯遵守两国已达成的有关协议，在巡逻时严格遵守双方间的实际控制线。”

在那天的记者会结束后，耿爽曾在台下对记者们笑言，自己站在蓝厅的讲台上，就意味着要重新学习很多东西，“一切归零、从头开始”。

五年之后，耿爽已成为了发言人讲台上的老手。而在中国整体外部环境变化的大背景下，他的发言风格也从最初的沉稳、从容，变得越来越坚定、犀利。在过去几个月里，面对美国、澳大利亚借疫情对中国的不断攻击，耿爽金句频出，有力而智慧地反驳了许多国际上的谬论。

最引人注目的一次与外媒的交锋发生在4月28日的记者会上，耿爽与一名《澳大利亚人报》的记者就澳大利亚卖力追随美国、把病毒溯源问题政治化进行了7个回合的交锋。这名记者就中国驻澳大使成竞业在一次专访中说“澳方所作所为让中国人民遗憾和失望”追问，称想知道他具体指哪些中国人民，还说自己作为常驻北京的澳大利亚人，从未听到过任何中国人如此批评澳大利亚，除了中国外交部和驻澳大使。

“你没有听到过吗？你想听吗？我建议你上上中国的网络。很多人老批评中国的网络不自由、不开放。你可以上网看看中国普通民众对当前中澳关系以及最近澳大利亚方面一些言行的反应和评论。”耿爽这样回答说。

面对该记者“不相信网上言论”的说法，耿爽继续回击：“你觉得网上的言论都不真实吗？那是谁在那里发表言论？是机器人吗？如果你在现实世界中没有听到这样的言论，证明你的接触面还不够广。希望你作为一名驻华记者能够真正地深入中国社会，了解中国普通民众的所思、所想。”

值得一提的是，和其他外交部的发言人相比，耿爽的回应风格经常还带着几分“含蓄的幽默”，常常成为中国互联网上的热点。2019年1月29日的外交部记者会上，有记者提问中方是否仍然承认马杜罗是委内瑞拉总统，耿爽并未直接回答，而是表示“如果我们不承认他，为什么要派特使出席他（马杜罗）的就职仪式呢？我想这个基本逻辑你应该能懂吧”。这句巧妙的回答成为当天中国互联网上的“爆款”。

据《环球时报》记者了解，耿爽卸下外交部发言人的职位后，或将前往中国常驻联合国代表团工作，而这里也恰是1999年耿爽第一次外派的地方。从1999到2020，耿爽将迎来他职业生涯的“新起点”，正如同时代大潮下的中国外交一样。

加速主義

講人話
耿爽即將長駐紐約